Sanitari funktsioonikirjeldus (projekt)

Revalveerimine

Funktsioonikirjeldust revalveeritakse vastavalt vajadusele, kuid mitte harvemini kui iga 5 aasta järel. Revalveerimisvajadust jälgib ja annab sellest teada Naiskodukaitse väljaõppe arendusspetsialist. Revalveerimistöögrupp kutsutakse kokku Kaitseliidu kooli teadmus- ja arendusjaoskonna juhtimisel.

Koosseisuline kuulumine

Sanitar kuulub Kaitseliidu sõjaaja üksuste koosseisu. Sanitar allub erialaselt rühmaparameedikule ja kompaniimeedikule. Vajadusel nõustab sanitar erialaselt jao ülemat.

Eeldused

Formaalhariduslikud:

Sanitar omab vähemalt keskharidust

Erialased:

Sanitar on läbinud Sõduri baaskursuse (TSOBKkl või SBK) ning Sanitari erialakursuse/mooduli.

Erialase taseme säilitamiseks on läbitud iga 3 aastase perioodi jooksul täiendõpe ja sooritada praktiline test hindele „arvestatud“.

Hoiakulised:

Sanitar on motiveeritud ja positiivse ellusuhtumisega.

Isiksuslikud:

Sanitar on kõrge empaatiavõime ja hea suhtlemisoskusega, kõrge pingetaluvuse ning vastutusvõimega. Sanitar on valmis töötama erinevates ettearvamatutes ja ülipingelistes olukordades nii meeskonnas kui iseseisvalt. On vaimselt ja füüsiliselt terve.

Eesmärk

Sanitari ametikoha eesmärk on osutada esmaabi ning parameediku või õe juhendamisel esmatasandi meditsiinilist abi oma pädevuse piirides Kaitseliidus nii rahu- kui sõjaajal, aidates seeläbi säilitada üksuste võitlusvõimelisust ning suurendada Kaitseliidu võimekust abistada vajadusel tsiviilstruktuure suurõnnetuste ja katastroofide korral.

Põhiülesanded

A.1. Osutab esmaabi ning abistab oma pädevuse piirides parameedikut või tervishoiutöötajat meditsiinilise esmaabi osutamisel nii rahu- kui ka sõjaajal

Kuva

Peida

B.1. Hindab olukorda sündmuskohal
    C.1. Jälgib turvataktikat ohutuse tagamiseks iseendale ja kannatanule 
    C.2. Lahingolukorras järgib TCCC põhimõtteid
    C.3. Hindab abiandmiseks vajaminevaid ressursse
B.2. Viib pädevama meediku puudumisel läbi triaaži
B.3. Annab esialgse hinnangu  kannatanu seisundile
    C.1. Viib läbi trauma-/ lahingkannatanu esmase ülevaatuse
    C.2. Viib läbi objektiivsed uuringud
        D.1. Määrab teadvusetaset (AVPU)
        D.2. Hindab kannatanu hingamist 
        D.3. Hindab kannatanu vereringet (a.radialis, a.carotis)
        D.4. Mõõdab saturatsiooni
        D.5. Mõõdab vererõhku
        D.6. Mõõdab temperatuuri
        D.7. Mõõdab veresuhkrut
    C.3. Jälgib kannatanu seisundit (alapunktid C1,C2)
B.4. Annab meditsiinilist esmaabi traumade ja äkkhaigestumiste korral
    C.1. Sulgeb verejooksu/-d
        D.1. Kasutab rõhksidet (sidemerullid, nn Iisraeli side, käepärased vahendid)
        D.2. Kasutab žgutti (CAT, käepärased vahendid)
        D.3. Kasutab hemostaatilisi vahendeid 
    C.2. Rakendab võtteid  organismi üldise mahajahtumise või kuumakahjustuste vältimiseks/ leevendamiseks, sh termolina.
    C.3. Teeb lihtsamat haavahooldust (haavaloputus, sidumine)
    C.4. Teostab muid traumavõtteid pädevama meediku juuresolekul
        D.1. Kasutab  jäsemete lahaseid (alumiinium-, vaakumlahased, käepärased vahendid)
        D.2. Kasutab kaelalahast
        D.3. Kasutab seljalauda
    C.5. Tagab vabad hingamisteed
        D.1. Avab kannatanu hingamisteed korrektse võttega 
        D.2. Paigaldab oro- ja/või  nasofarüngeaaltoru
    C.6. Teostab nõeltorakotsenteesi ventiilpingelise õhkrinna korral (nõeldekompressioon 2 roidevahemikus medioklavikulaarjoonel)
    C.7. Kasutab erinevaid ravimite manustamisviise parameediku/õe korraldusel
        D.1. Teostab intramuskulaarse süstimise 
        D.2. Rajab perifeerse veenitee
        D.3. Alustab infusiooni
    C.8. Teostab elustamist (BLS)
        D.1. Teostab kaudset südamemassaaži
        D.2. Teostab kopsude kunstlikku ventilatsiooni, sh käsiventilatsioonimaskiga
        D.3. Kasutab täisautomaatset defibrillaatorit
    C.9. Asetab kannatanu sobivasse asendisse vastavalt tema seisundile
    C.10. Transpordib kannatanut võimalikult säästvalt ning järgides ergonoomika põhimõtteid
    C.11. Järgib psühhosotsiaalse esmaabi põhimõtteid ja patsiendi eetilise kohtlemise põhiprintsiipe 

A.2. Korraldab sõjaajal jao meditsiinilist toetust oma pädevuse piires

Kuva

Peida

B.1. Vastavalt üksuse ülema või parameediku käsule organiseerib haavatute kogumispunkti rajamist 
B.2. Vastavalt üksuse ülema või parameediku käsule viib läbi haavatute otsinguid lahinguväljal
B.3. Teostab või vajadusel juhib triaaži
B.4. Organiseerib haavatute evakuatsiooni 
    C.1. Valmistab kannatanud ette transpordiks/evakuatsiooniks
    C.2. Määrab kannatanute transpordi järjekorra
    C.3. Annab operatiivset infot vahetule ülemale 
    C.4. Koostab MIST-raporti
    C.5. Juhib ja viib läbi kannatanute ohutu pealelaadimise transpordivahenditesse oma erialase pädevuse piires
    C.6. Tagab kannatanule terviseseisundit arvestava transpordiasendi 
    C.7. Vajadusel valib evakuatsiooni marsruudi vastavalt vahetu ülema käsule ja taktikalisele olukorrale 
    C.8. Teostab evakueeritavate kannatanute üleandmist-vastuvõtmist  (dokumentatsioon ja suulised selgitused)
B.5. Konsulteerib jaoülemat tervisekaitsealastes küsimustes
B.6. Jaoülema käsul korraldab  isikkoosseisu tervisekaitsealast tegevust
        D.1. Korraldab ja jälgib üksuse hügieeninõuete täitmist
        D.2. Vastavalt situatsioonile annab haigestumist ennetavaid soovitusi
B.7. Teostab jao isikkoosseisu tervisliku seisundi meditsiinilist, k.a psühhosotsiaalset järelvalvet
B.8. Vastutab enda ja talle määratud jao meditsiinivarustuse eest ja tagab selle olemasolu ja komplektsuse

Erilised töötingimused

Töötamine erinevates ettearvamatutes olukordades nii sõja- kui rahu ajal.

Märkused

Sanitari kvalifikatsiooni omistamisel on teda võimalik rakendada sanitari ametikohtadel Kaitseliidu sõjaajaüksustes. Instruktoriõppe ja Esmaabiinstruktori kursuse Kaitseliidus läbinuna võib sanitari rakendada Kaitseliidu esmaabi- ja meditsiiniväljaõppes abikoolitaja või koolitajana.

Viited

Erakorralise meditsiini tehnik I, Tervishoiu ja Sotsiaaltöö Kutsenõukogu kutsestandard. Kinnitatud Tervishoiu ja Sotsiaaltöö Kutsenõukogu otsusega 04.12.2008 nr 36.

Erakorralise meditsiini tehniku eriala riiklik õppekava, Vastu võetud 03.03.2010 nr 8, RTL 2010, 11, 195. Jõustumine 14.03.2011.

Jalaväekompanii lahingutegevus, (KVÜÕA 2013).

Jalaväerühma lahingutegevus, (KVÜÕA 2009).

Rühmaparameediku erialakursuse õppekava, (Kaitseväe Logistikakeskuse tervisekeskuse meditsiiniväljaõppekeskus, 2005). Kinnitatud Kaitseväe juhataja käskkirjaga 01.06.2005 nr 113.

Ägedad haigusseisundid

1. Bronhiaalastma

1.1 Tekkemehhanismid

Tegemist on hingamisteede kroonilise põletikulise haigusega, mille erakorralisus avaldub nö äkki alanud hingamisraskuses. Tingitud bronhi ahenemisest ehk bronhiseinte silelihaste spasmist, limaskest tursub bronhiaalpuus põletiku tagajärjel ja hakkab erituma sekreeti (lima). Nende koosmõjul bronhid ummistuvad ning on hapnikuvahetus pärsitud.

NB! Krooniline haigus on olemas koguaeg, akuutne faas ehk atakk tekib järsku (tihtipeale on algatajaks allergiline faktor).

1.2 Tunnused

algab järsku

hingamine raskendatud, eriti on pikenenud väljahingamisefaas ehk ekspiirium,

köhaärritus (varajane sümptom)

lämbumistunne

häälekähedus,

raskendatud rääkimine

rahutus seoses lämbumisega, vahel paanikahoog

sundasend (ettepoole kummardunud)

auskultatsioonil (eriti ekspiiriumis) kuulda kiuned ja räginad

abilihaste kasutamine

tahhükardia

Ähvardava hingamisteede sulguse tunnused:

SpO2 väiksem kui 92%(isegi all 85%)

RR ↓ (vererõhu langus)

hingamissagedus suurem kui 30x min

ebaefektiivsed hingamisliigutused: kõhu ning rindkere vaheline sünkroonsus puudub – paradoksaalne torakoabdominaalne liikumine hingamisel, sissehingamisfaasis naha

kagiaugu ja interkostaalvahemike sissetombumine

hingamiskahina nõrgenemine

hüpokseemiast tingituna bradükardia või hüpotensioon, südamerütmihäired,

tsüanoos: tsentraalne tsüanoos kui SpO2 on 70-80%

1.3 Objektiivsed uuringud

üldseisund

teadvus

kopsude auskultatsioon

hingamissagedus,

hingamistöö efektiivsus,

SpO2

RR (vererõhk)

EKG

1.4 Meditsiiniline esmaabi

Istuv asend - mugav, selga toetades

Rahustada kannatanut ja tagada soojus

Hapnik esmaselt 3-4 l/min (5-8 l/min) ehk SpO2 hoida vähemalt 90% /üliraske hoo puhul tagada 100% O2

NB! Võimalusel O2 niisutatud: hapnikumask+ füsioloogilise lahusega immutatud marlilapp/ või nebulisaator füsioloogilise lahusega

Üks põhireeglitest: O2 manustada esmalt maskiga, ent kui patsientt ei talu maski, siis „ninakanüül“

Veenitee

Haige enda ravim inhalaatoriga (näit Eufelin – mõju alles 30 min pärast, salbutamol, Prednisoloon)

NB! Ca 80% juhtudest saab ravida atakki platseeboefektiga: tõhus rahustamine ja O2!

1.5 Ravimid

Esmase ravina salbutamool (Ventolin) nebulisaatoriga 2,5-5 mg ad 3 ml p.i 5-15 minuti jooksul; O2 6-8 l/min

Inhalaatori kasutamisel 2 d p.i, vajadusel 3-6 h järel.

Rasketel juhtudel (teiste võimaluste puudumisel) 4-6 d 10-20 min intervallidega.

Raske bronhospasmi korral: 0,5 mg i.m või ad 20 ml (25mikrogr/ml) 250-500mikrogr aeglaselt i.v – i.v kasutamisek EKG ja RR monitooring!!

NB! Eelistada inhalatsioonilahust (ehk nebulisaatoriga manustamist) inhalaatorile!

Prednisoloon 5-10 mg p.o; 25—50 mg i.m

Raske või üliraske hoo korral NaCl 0,9 % i.v

Erandjuhul ja üliraske seisundi korral kasutada adrenaliini 0,3-0,5 mg i.m (s.c) – aitab samuti lõõgastada kokkutõmbunud bronhe, ent mõjutab ka südametööd: RR ↑ ja südametöö kiirenemine, mistõttu pole astma korral esmavalik .

2. Kopsuturse

2.1 Tekkemehhanism

Kui süda ei suuda vajalikul hulgal verd suurde vereringesse pumbata, kuhjub see väiksesse ehk kopsuvereringesse. Selle tagajärjel surutakse liigne vedelik kõrge rõhu tõttu kopsualveoolidesse (tekib turse) ning normaalne O2 ja CO2 transport häirub (veresoonte ja alveoolide vahel) → organismi O2 varustatus on puudulik ja CO2 kuhjub.

Sagedasemad põhjused on:

kardiaalsed – südamepuudulikkused, südameklappide puudulikkused

mittekardiaalsed - uppumine, põletused, vedeliku ülekoormus, kopsutrauma, kõrgmäestiku sündroom

2.2 Tunnused

hingeldus (ehk tahhüpnoe- hing sagedus üle 30x)

hingeldus lamavas asendis (ortopnoe)

lämbumistunne

tursed jalgadel/jalalabadel

nahk kahvatu ja tsüanootiline,

jahe ja niiske nahk,

vahutav või roosa röga köhimisel,

rahutus, surmahirm,

teadvusehäired,

kuulatamisel märjad mulinad ja räginad

2.3 Objektiivsed uuringud

kopsude auskultatsioon

EKG (ei pruugi olla muutusi)

Kardiomonitooring

SpO2

RR

Kas lämbumistunne on on tingitud astmast või kopsutursest? Kui ei suuda eristada, siis pole hullu, kuna raviskeem väga sarnane :)

2.4 Meditsiiniline esmaabi

istuv või poolistuv asend, jalad allapoole kehatüve

rahustamine

hapnik 8 l/min (võimalusel CPAP- maskiga – continues positive airway pressure; tekitab ülerõhu alveoolides, surudes liigse vedeliku välja)

veenitee

2.5 Ravimid

Furosemiid 20-40 mg p.o./i.m./ i.v – mitte kiiremini kui 20 mg/min; leeliseline, seega i.v eelistatum i.m-ele. Doosi mitte korrata varem kui 2 h pärast.

Nitroglütseriin 1-3 doosi s.l. (ehk 0,4 -1,2 mg) Üle 3 d 15 min jooksul ei manustata!EKG ja RR monitooring!Tilkinfusioon! – NB!! Nitroglütseriini aersoooli ei raputata!! – doseerimise viga!

algannus Morfiin 2-4 mg i.v aeglaselt! (lahuse valmistamine 10mg ad 10 ml (1 mg/ml) – alati EKG, RR, teadvuse ja hingamise monitooring manustamisel! Soovitav on ette manustada metoklopramiidi (10 mg p.o/i.m/ aeglaselt i.v –ei vaja lahjendamist) vältimaks iiveldust, oksendamist.

Keemilisest ärritajast tingitud kopsuturse korral morfiini ei kasutata!

3. Allergiline reaktsioon

3.1 Tekkemehhanism

Allergia tähendab organismi immuunsüsteemi liiga tugevat vastureaktsiooni mingi tegelikult ohutu aine või teguri (antigeeni) suhtes, mida nimetatakse sel puhul allergeeniks.

Allergilise reaktsiooni põhjustajaks ongi allergeen, mis on organismile võõras valk või keemiline ühend, mis kutsub esmakordsel sattumisel organismi esile sensibiliseerumise (tundlikuks muutumise). Allergeeni vastu tekivad organismi immuunsüsteemis antikehad (enamasti immunoglobuliin E tüüpi) või sensibiliseeritud (tundlikuks muutunud) lümfotsüüdid. Antikehad kinnituvad nn nuumrakule. Sama allergeeni korduval sattumisel organismi vallandubki reaktsioon – allergeen ühineb antikehaga nuumraku pinnal, mille tulemusena purustatakse nuumraku kest ning vabanevad omakorda teatud bioloogiliselt aktiivsed ained, mis põhjustavad kudedes kahjustusi (allergianähtude ilmnemise). Põhimõtteliselt võib seda reaktsiooni kirjeldada ka kui antikehade poolt koos teiste kaitsemehhanismidega esilekutsutud põletikuks allergeeni hävitamiseks.

3.2 Tunnused

(sõltuvad allergiatüübist ehk kas allergia avaldub nahanähtudena, hingamisteede ärritusena vms):

Lööve nahal, kublad (urtikaaria), tursed

sügelus

Punetus,

nohu e. riniit

silmade ärritus

hingamisteede ärritus

palavik

üldine halb enesetunne, liigesevalud

peavalu (võib esineda kõikide allergiatüüpide puhul)

iiveldus, kõhuvalu, -lahtisus (üldjuhul toiduallergia puhul)

3.3 Objektiivsed uuringud

EKG

SpO2

RR

3.4 Meditsiiniline esmaabi

Põhjusliku allergeeniga kokkupuute lõpetamine!

Rahustamine

Hingamist toetav asend

Vajadusel veenitee

3.5 Ravimid

Kannatanu enda ravimid: allergiavastased käsimüügiravimid (Claritin, Zyrtec, Kestine)

4. Anaflüaksia

4.1 Tekkemehhanismid

kiiresti arenevate üldnähtudega allergiline reaktsioon, kus kannatanu seisund muutub järsult eluohtlikuks. Võrreldes lihtsalt allergilise reaktsiooniga puudub anafülaksia korral antikehade ja teiste kaitsemehhanismide vahel kooskõla ja seetõttu saab vallanduda kontrollimatu põletikureaktsioon, mis haarab kogu organismi.

Kõige sagedastemaks anafülaksiat põhjustavateks aineteks ehk antigeenideks on toiduained (pähklid, koorikloomad, tsitrusviljad); ravimid (penitsilliin, veenisisesi süstitavad ravimid, aspiriin jt valuvaigistid, osad südameravimid); lateks; herilase- või mesilase nõelamine.

4.2 Tunnused

Alguses (sek-min):

Kuumatunne

Nahapunetus,turse

Nn klomp kurgus ja hirmutunne

Järgneb:

Tugevnev punetus

Sügelus

Üle keha paistetus (hästi jälgitav näol, huultel, silmade ümbruses, kõris)

Üldised sümptomid

lämbumistunne turse tõttu ülemistes hingamisteedes

angioödeem kurgupiirkonna pehmetes kudedes ja raske turse (lämbumiseoht!)

järsk vererõhu langus

teadvusekadu

iiveldus,oksendamine (lämbumisoht!), krambid kõhus, kõhulahtisus

tahhükardia

Ohusümptomid

äge algus,

teadvusehäire

hingamisteede turse

düspnoe, tsüanoos (SpO2 alla 92%)

RR alla 90mmHg

Shokitunnused (kahvatu,külm higi, tsüanootilisus)

4.3 Objektiivsed uuringud

EKG, kardiomonitooring

RR

SpO2

4.4 Meditsiiniline esmaabi

Põhjusliku allergeeniga kokkupuute lõpetamine!!

Veenitee (kiire!)

Vabad hingamisteed

hapnikuravi (8-10 l/min)

Lamav asend: juhul kui hüpotensioon põhiline, siis shokiasend, kui aga hingamispuuduslikkus, siis hingamist toetav asend )

Rahustamine

Kiire transport haiglasse!

4.5 Ravimid

Adrenaliin 1 mg ad 20 ml 0,5-1 ml kaupa i.v

või kui veenitee viibib: 0,5 mg i.m. /õlavarde (kui olemas, siis Epipen)

NaCl 0,9% 250- 500 ml joana, edasi vastavalt RR väärtustele

Kõriturse korral: adrenaliin 5 mg p.i (inhalatsioon nebulisaatoriga)

Ksimüügi antihistamiinikumid

5. Insult

5.1 Tekkemehhanism

insult ehk ajurabandus on äkki tekkiv aju veresoonte ummistus või lõhkemine, mille tõttu on häiritud aju verevarustus ning aju ei saa piisavalt hapnikku ja toitaineid.

2 peamist alaliiki on järgnevad: Isheemiline insult e ajuinfarkt – tekib ajuveresoone sulgumise, ummistuse tagajärjel. Peaaju veresoone sulgumist võivad põhjustada:

peaaju tuiksoones e arteris tekkinud tromb e verehüüve;

keha mõnes teises veresoones tekkinud tromb, õhumull või rasvaosake, mis kantakse verevooluga peaaju arteritesse – sellist liikuvat takistust kutsutakse emboliks.

Protsentuaalselt on kõige enam isheemilist insulti

Hemorraagiline insult – tekib ajuveresoone lõhkemise tõttu tekkinud verejooksu tagajärjel. Ajuverejooksu võivad tekitada:

veresoone lõhkemine peaaju sees, mille korral tekib ajusisene verejooks ehk intratserebraalne hemorraagia, mis kutsub esile ajukahjustuse verevalumi ja seda ümbritseva turse tõttu;

veresoone lõhkemine peaaju pinnal, mille korral tekib verejooks peaaju ümbritsevate kestade vahele – seda nimetatakse ämblikvõrkkesta aluseks verejooksuks ehk subarahnoidaalseks hemorraagiaks. Tavaliselt lõhkeb veresoon kohas, kus juba esineb ajuarteri seina kaasasündinud kotjas väljasopistis ehk aneurüsm. Sellele seisundile iseloomulikke sümptomeid (äkki tekkinud väga tugev peavalu, teadvushäire) suudavad arstid teistest insuldi liikidest üldiselt kiiresti eristada.

Kokkuvõtvalt: haiguse olemus on selles, et ajuveresoon muutub verd kas vähe läbilaskvaks või täiesti ummistunuks,,

5.2 Tunnused

Üldjuhul ei teki 1 päevaga, vaid on hoiatavad eelnähud: pearinglus, tasakaalu-, nägemishäired, käe(jäsemenõrkus), ka iiveldus.

Insuldi konkreetsed tunnused on:

nägemishäire,

mingi kehaosa või 1 kehapoole halvatus (hemiparees),

näolihaste toonuse langus: näoilme muutub, suunurk vajub alla, huuletoonusest mõjutatuna ninaalune vajub alla,

jäsemete nõrkus,

kõnehäired (afaasia, düsfaasia)

hemorraagilise isheemia korral ka äkki tekkiv tugev peavalu (kuna nö lahtine veri surub ajukelmetele)

lisanduvad nähud: tasakaalu häired, mäluhäired, krambid, iiveldus, seedetegevuse häired

5.3 Objektiivsed uuringud

teadvuse hinnang,

RR,

SpO2,

Veresuhkur (juhul kui teadvusehäired),

EKG,

Palaviku kahtluse korral temperatuur

5.4 Meditsiiniline esmaabi

Kiire transport haiglasse raamil tõstetud peaalusega või koomaasendis ( aeg, mille jooksul saab kannatanut aidata on kuni 4,5 h!!) NB! Oluline fikseerida insuldi tekkimise aeg!!

Veenitee, kanüüli lahtihoidvas koguses NaCl 0,9 %

Hapnikravi tuleks alustada igal patsiendil, kelle SpO2 < 95%.

Hapniku pealevool maskiga (vahemalt 6 l/min) või ninasondiga 3-4 l/minalustada igal juhul mõõdukalt O2 manustamist!

Transpordil trepist alla: jalad ees,

Katta soojalt,

Kui transportida ei saa, siis küliliasend oksendamise puhuks

5.5 Ravimid

Oksendamise puhul metoklpopramiid (Cerucal) 10mg i/v

Krampide puhul ravimid krambihoo kupeerimiseks

Vajadusel ravida RR: optimaalne RR on mittehüpertoonikul (160-180) /(90-100) mmHg, hüpertoonikul 180/100mmHg.Ettevaatlik ravi vajlik kui RR on üle 220/120mmHg

Kui RR jääb alla 90 mmHg, siis kiire infusioonravi, kui see vastuseta, siis vasopressorid.

Palaviku korral Paracetamol

Valu korral vajadusel ettevaatlik valu kupeerimine

6. Stenokardia

nimetatakse ka rinnaangiiniks

6.1 Tekkemehhanism

Tegemist on südame isheemiatõve ühe levinuima kliinilise vormiga. Pärgarterid ehk koronaarid ahenevad (ateroskleroosi e veresoonte lubjastumise tagajärjel). Koronaari valendiku ahenemise tõttu ei varustata südamelihast küllaldase vere ja hapnikuga, tekib valu. Valu tekib eelkõige füüsilise või psüühhilise koormuse tõttu ja rahuolekus taandub (kui valud tekivad rahuolekus, siis on isheemiline haigus juba väga progresseerunud) Valuhoo teket soodustavad külm ilm, vastutuul, rohke söömine, psüühiline pinge, töötamine ülestõstetud kätega, hirm suurendab valu.

6.2 Tunnused

Rinnaku ja südame piirkonna valu või rõhuv pigistus-, ängistustunne (tekib järsku)

Valu ei ole alati tugev, kuid põhjustab ebameeldiva tunde.

Valu võib kiirata vasakusse õlga ja kätte, vasaku abaluu alla , harvem kaela, alalõuga, paremale rindkeresse või kätte, ülakõhtu,

Valuataki ajal kiireneb pulss ja RR

6.3 Objektiivsed uuringud

EKG!!,

RR,

SpO2

6.4 Meditsiiniline esmaabi

Füüsiline koormus viia miinimumi, lamavasse asendisse (juhul kui hingamispuudulikkus poolistuv asend),

Hapnik: esmaselt ninasond 1-2 l/min, vajadusel 4-6 l/min maskiga,

Veenitee,

Rahustada (hirm süvendab valu)

Transport vajadusel poolistuvas asendis

6.5 Ravimid

Nitroglütseriin 0,4 mg s/l ehk 1 doos, maksimaalne 1,2 mg ehk 3 doos; NB!! üle 3 doosi 15 min jooksul ei tohi.

Aerosooli ei raputata!

7. Müokardiinfarkt

7.1 Tekkemehhanism

Südamelihaseinfarkt on äkki tekkiv haigus, mille põhjustab tavaliselt ühe veresoone või selle haru sulgus trombi, harvem emboli või veresoone spasmi tõttu, mistõttu ei varustata ummistuse järgnevat piirkonda verega ning tekib antud piirkonna nekroos (kärbumine).

7.2 Tunnused

Intensiivne kauapüsiv stenokardia, mis ei vaibu rahuolekus ja nitroglütseriini manustamisel (5 minuti jooksul)

valu asemel võib olla surve- või pigistustunne südamepiirkonnas (ca 10%-l valu puudub)

surmahirm,

nõrkustunne, teadvusekaotus,-häire

iiveldus, oksendamine,

šokitunnused (higistamine, kahvatus, tsüanootilisus)

hingamisraskus (kardiogeenne kopsuturse!)

südamerütmihäired,

võib esineda segasust

RR langenud või tõusnud,

Pulss: normaalne, tahhükardia või bradükardia.

EKG: ST-segmendi elevatsioon, patoloogiline Q-sakk

7.3 Objektiivsed uuringud

EKG!!, kardiomonitooring,

RR,

SpO2

7.4 Meditsiiniline esmaabi

Lamav asend tõstetud peaalusega (vajadusel poolistuv asend, aga ei istu, ei käi!)

Veenitee

Hapnik: kui stabiilne – ninasond 1-2L/min, 4-8 l/min (soovitavalt niisutatult),

Rahustada

Kiire transport haiglasse (nekroosi areng 6-8 h!!)

7.5 Ravimid

Aspririn 250-500 mg p.o

Nitroglütseriin esmaselt 1-2 doosi s.l (0,4-0,8 mg), NB! üle 3 doosi 15 min jooksul ei tohi manustada.

Nitroglütseriin alates 5-10 mikrogramm/min i.v perfuusoriga, so 10mg ad 20 ml perf kiirus 0,6-6.0 ml/h

Nitroinfusioon tuleb lõpetada koheselt kui RRsüst langeb alla 90 mmHg (või hüpertoonikul rohkem kui 30%) või kui tahükardia süveneb!

Morfiin,alusta 2-4 mg aeglaselt i.v.:lahus 10 mg ad 10 ml, järgnevalt 5-10 minutiliste vahedega valu vaibumiseni kokku kuni 10-15 mg.NB! Parema vatsakese infarkti puhul kasutada ettevaatlikult!

Soovitavalt ette manustada metoklopramiidi 10 mg aeglaselt i.v

Metoprolool alusta 1 mg i.v: 5 mg ad 10 ml kiirusega 1 mg/min kuni 5 mg , seejärel 5-10 min vahega kokku 10-15 mg. Manustamine lõpetada kohseselt kui RR langeb alla 90mmHG, südamelöögisagedus langeb alla 45 x/min.

8. Krambihoog/ Epileptiline staatus

8.1 Tekkemehhanism

Ajutine muutus käitumises, mis on tingitud massiivsest elektrilise impulsi üleandmise häirest peaajus, mille tulemusena tekivad kontrollimatud lihaskontraktsioonid ja millega kaasneb teadvusetus. Põhjused: epilepsia, ajukasvaja, peatrauma, insult, mürgitus, KNS infektsioon, hüpoksia, harva ka madal v kõrge veresuhkur jm.

8.2 Tunnused

Jäik kangestus ja teadvuse kadu (ca 30 sek ,aga v-o ka kauem)

Hingamine võib olla korrapäratu

Tõmblused jäsemetes ja/või näos

Teadvuse taastudes on patsient segaduses, ei orienteeru ajas ja ruumis

Võib tunda peavalu ning soovi magada

8.3 Objektiivsed uuringud

Teadvus, hingamine

Keelehammustus

Saturatsioon (norm SpO2, 95…100%)

Veresuhkur (norm 4,5 … 5,5 mmol/l, diabeedi sümptomaatika …> 7 …>11,1 mmol/l)

Vererõhk (norm 130/85)

EKG. Kardiomonitooring

RR

Temperatuur (36,5 … 37,0)

Kontrollida võimalikku peatrauma olemasolu

8.4 Meditsiiniline esmaabi

Kaitse lisavigastuste eest

Hapnik O2 10 l/min, reservuaaariga maskiga (juba krambihoo ajal, kuna hüpoksia oht)

Veenitee

Hingamise ja teadvuse jälgimine

Transport haiglasse (küliliasendis teadvusetuse korral), va kroonilised epilepsiahaiged, kes on korralikult uuritud, jalgitud ja ravitud ja kes võtavad korralikult ravimeid ning kes on taastunud adekvaatsele tasemele või jäävad koju adekvaatse kaaslase jälgimisele.

8.5 Ravimid

Diasepaam: 5-10 mg i.v (ei vaja lahjendust, süstimise kiirus 5 mg/min), juhul kui veenitee viibib, siis 10 mg p.r - krambihoo kupeerimisega alustada võim, kiiresti, vältimaks võimalikku ajukahjustust.

9. Hüpoglükeemiline kooma

9.1 Tekkemehhanism

Suhkrupuudus veres / madal veresuhkur ….

9.2 Tunnused

Hingamine normaalne,

Nahk niiske, kahvatu

Näljatunne, janu puudub

Lihased pinges, värin, krambid

Areng kiiresti

9.3 Objektiivsed uuringud

Teadvus, hingamine, vereringe

Veresuhkur (norm 3,8 … 5,6 mmol/l, madal … < 3,3 mmol/l)

Saturatsioon (norm SpO2, 95…100%)

Vererõhk (norm 130/85)

Vajadusel EKG või monitor

9.4 Meditsiiniline esmaabi

10 …20 gr kiiresti imenduvaid süsivesikuid suukaudselt keele alla (3…4 tl suhkrut või mett või glükoositablett)

Veenitee, glükoos (25…100 ml 40% glükoosi i.v; vajadusel korrata 5% glükoosi infusioonina kuni veresuhkur on 10 mmol/l)

Hapnik O2 4 l/min

9.5 Ravimid

…

10 Hüperglükeemiline kooma

10.1 Tekkemehhanism

Insuliinipuudulikkus organismis, mis takistab veresuhkru imendumist organismi

10.2 Tunnused

Atsetoonilõhn, sügav hingamine

Nahk kuiv, nägu punetav

Näljatunne puudub, janu

Lihased lõdvad

Areng aeglaselt

10.3 Objektiivsed uuringud

Teadvus, hingamine, vereringe

Veresuhkur (norm 3,8 … 5,6 mmol/l, diabeedi sümptomaatika …> 7 …>11,1 mmol/l)

Saturatsioon (norm SpO2, 95…100%)

Vererõhk (norm 130/85)

Vajadusel EKG või monitor

10.4 Meditsiiniline esmaabi

Veenitee, 0,9% NaCl

Lühitoimeline insuliin

Hapnik O2 4 l/min

Vajadusel transport haiglasse

10.5 Ravimid

…

11. Äge kõht

Äkki algav, ohtlikult kulgev ja enamasti esmakordselt diagnoositud kõhuvalu, mis tavaliselt iseenesest ei taandu ja eeldab operatiivset ravi.

12. Kõhuvalu

Enamasti haiguse tagajärg, võib olla ka krooniline.

12.1 Tekkemehhanism

Levinumad haigused: Pimesoolepõletik, sapi- ja neerukoolikud (valusööstud), soolesulgus, äge kõhunäärmepõletik ja ägedad günekoloogilised haigused.

Põletikud

Haavandid

Sapi- ja neerukivid

Kroonilised seedetrakti haigused (reflukhaigus e. söögitoru põletik, mao limaskesta põletik e. gastriit, haavandtõbi, )

12.2 Tunnused

iiveldus ja oksendamine

pinges/kõva kõht

kõhuvalu

külmatunne

kõhulahtisus

temperatuuri tõus

seedetrakti verejooks (veriroe)

12.3 Objektiivsed uuringud

palpeerime kõhtu, mõõdame vererõhku, jälgime üldiselt, viime kiiremas korras haiglasse.

Kõhukoopa auskultatsioon (Peristaltika)

Kõhukatete perkussioon

Per rectum uuring

12.4 Meditsiiniline esmaabi

hapnikravi

ravitakse haiguse põhjust, mitte tunnuseid (valu)

13. Kõhulahtisus

Jaguneb kaheks:

Peensoole tüüpi

Jämesoole tüüpi

Võib olla nii kroonilise või ägeda iseloomuga

13.1 Tekkemehhanism

Viirusinfektsioon (Peensoole tüüpi)

Bakteriaalne toidumürgistus (Jämesoole tüüpi)

Kroonilise kõhulahtisuse korral võib põhjustajaks olla mõni põhihaigus.

Seedetraktiväline põhjus (hirm, uued ravimid)

13.2 Tunnused

äge oksendamine

kõhulahtisus

võib anda palavikku

kõhuvalud

indoksikatsiooni nähud

vesine ja suuremahuline väljaheide (peensoole tüüpi)

nabaümbruse valu (peensoole tüüpi)

krambitaolised kõhuvalud alakõhus (jämesoole tüüpi)

mädas-limane ja/või verine, väikesemahuline väljaheide (jämesoole tüüpi)

13.3 Objektiivsed uuringud

palpeerime kõhtu, mõõdame vererõhku, jälgime üldiselt

mõõdame veresuhkrut

kõhukoopa auskultatsioon (Peristaltika)

13.4 Meditsiiniline esmaabi

piisavalt juua

ravi on sümptomaatiline

aktiivsüsi

tilk